\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo dos}
%
{Caibidiol a dó}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡Ya!--Peig. Ya estamos aquí--otra vez. Estoy agobiada--venía
corriendo. Temía--que la historia siguiera antes de que llegara, y que me
perdiera una parte.}}
%
{\dlg{Nóra.--’Seadh!--a Pheig. Táimíd anso--airís. Tá saothar orm--bhíos ag
ruith. Bhí eagla orm--go mbéadh an sgeul ar siúbhal rómham, agus go mbéadh cuid
de caillte agam.}}

\bi
{\dlg{Peig.--De verdad que te habríamos esperado, Nóra, ternerita mía. Gobnait
llegó no hace mucho.}}
%
{\dlg{Peig.--Am briathar go bhfanfamaois leat, a Nóra, a laogh. Ní’l abhfad ó
tháinig Gobnait.}}
\bi
{\dlg{Gobnait.--Porque estuvimos batiendo, y tuve que llevar la mantequilla
hasta Béal an Ghearrtha, y cuando iba a casa por el atajo, cayó la noche sobre
mí, y juro que me sobresalté. Estaba pensando en Séadna, el oro y el Hombre
Siniestro, y las chispas que salían de sus ojos, y empecé a correr antes de que
se hiciera tarde, y entonces levanté la cabeza y lo único que vi fue algo de pie
frente a mí--¡un pilar! ¡Al primer vistazo que le di, habría jurado que tenía
cuernos!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Mar sin do bhí cuigion againn d’á dhéanamh, agus b’eigean
dómh-sa dul siar leis an im go Beul an Ghearrtha, agus nuair a bhíos ag teacht
abhaile an cómhgar, do thuit an oídhche orm, agus geallaim dhuit gur baineadh
preab asam. Bhíos ag cuimhneamh ar Shéadna agus ar an ór agus ar an bhFear
nDubh, agus ar na spréachaibh bhí ag teacht as a shúilibh, agus mé ag ruith sul
a mbeinn déanach, nuair a thógas mo cheann agus cad do chífinn ach an rud ’na
sheasamh ar m’aghaidh amach--an gollán! Ar an gceud amharc d’á dtugas air, do
thabharfainn an leabhar go raibh adharca air!}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Santo cielo, Gobnait, cierra el pico, y no nos molestes con tus
pilares y tus cuernos. ¡Cuernos sobre un pilar! ¡Piénsalo!}}
%
{\dlg{Nóra.--A dhiamhaise, a Ghobnait, éist do bheul, agus ná bí ’ghár mbodhradh
led’ ghollánaibh agus led’ adharcaibh. Adharca ar an ngollán! Feuch air sin!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Si tú hubieras estado allí, no tendrías tantas ganas de
chanza.}}
%
{\dlg{Gobnait.--B’fhéidir dá mbeitheá féin ann gur beag an fonn magaidh a bhéadh
ort.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Mira! ¡Quién está impidiendo el relato ahora? Puede que Cáit Ní
Bhuachalla me acuse a mí.}}
%
{\dlg{Síle.--Feuch anois! cia atá ag cosg an sgéil? B’fhéidir go gcuirfeadh Cáit
Ní Bhuachalla orm-sa é.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--No, Síle. Estás siendo una niña buena esta noche, y te lo
agradezco. ¡La quiero! ¡La quiero con todo mi corazón!}}
%
{\dlg{Cáit.--Ní chuirfidh, a Shíle. Táir ad’ chailín mhaith anocht, agus tá ana
chion agam ort. Mo ghrádh í sin! Mo ghrádh am’ chroídhe ’stigh í!}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Sí, claro! Espera a enfadarte, puede que no digas “¡La quiero!”}}
%
{\dlg{\pagina{12} Síle.--’Seadh go díreach! Fan go mbéidh fearg ort, agus
b’fhéidir ná déarfá “Mo ghrádh í sin!”}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡Ea, vale! Tranquilas, niñas. Mi pilar y yo somos la causa de este
ajetreo. Quítate esas calzas, Peig, y déjanos tener el cuento. ¿Consiguió Séadna
la bolsa? Muchos de los que buscan una bolsa así no la consiguen.}}
%
{\dlg{Nóra.--Seo, seo! Stadaidh, a chailíní. Mise agus mo ghollán fé ndear an
obair seo. Caith uait an stoca san, a Pheig, agus sgaoil chugainn an sgeul. An
bhfuair Séadna an sparán? Is ’mó duine bhí i riocht sparáin d’fhághail agus ná
fuair.}}

\bi
{Peig.--Tan pronto como Séadna dijo las palabras, “¡lo juro por lo más sagrado!”
el Hombre Siniestro cambió su aspecto. Dejó entrever sus dientes al completo, y
estaban muy juntos y apretados. Salió una especie de murmullo de su boca, y
Séadna fue incapaz de determinar si se estaba riendo o estaba gruñendo. Pero
cuando lo miró a los ojos, le invadió el mismo miedo que había sentido al
principio. Comprendió claramente que el socio no se estaba riendo. Nunca antes
había visto un par de ojos tan malignos como esos, una mirada tan perversa como
esa, una frente tan hosca, tan malévola como la que tenía delante. No dijo nada,
e hizo todo lo que pudo para fingir que no había notado el gruñido.}
%
{Peig.--Chómh luath agus dúbhairt Séadna an focal, “dar bhrígh na mionn!” do
tháinig athrughadh gné ar an bhFear nDubh. Do nocht sé a fhiacla shíos agus
truas, agus isiad a bhí go dlúite ar a chéile. Tháinig sórd crónáin as a bheul,
agus do theip ar Shéadna a dhéanamh amach cia’cu ag gáirídhe a bhí sé nó ag
dranntughadh. Ach nuair fheuch sé suas idir an dá shúil air, ba dhóbair go
dtiocfadh an sgannradh ceudna air a tháinig air i dtosach. Do thuig sé go maith
nach ag gáirídhe bhí an díolúineach. Ní fheacaidh sé riamh roimhe sin aon dá
shúil ba mheasa ’ná iad, aon fheuchaint ba mhalluighthe ’ná an fheuchaint do bhí
acu, aon chlár éadain chómh dúr, chómh droch aigeanta leis an gclár éadain do
bhí os a gcionn. Níor labhair sé, agus do dhéin sé a dhícheal gan a leigint air
gur thug sé fé ndeara an dranntughadh.}

\bi
{Entonces el Hombre Siniestro puso de nuevo el oro en su palma y contó.}
%
{Le n-a linn sin do leig an Fear Dubh an t-ór amach airís ar a bhais agus do
chómhairimh.}

\bi
{“¡Toma!” dijo. “Séadna, aquí tienes cien libras por el primer chelín que diste
hoy. ¿Te das por pagado?”}
%
{“Seo!” ar seisean. “A Shéadna, sin céad púnt agat ar an gceud sgilling a
thugais uait indiú. An bhfuilir díolta?”}

\bi
{“¡Es un incremento enorme! dijo Séadna. “Es justo que me dé por pagado.”}
%
{“Is mór an bhreis í!” arsa Séadna. “Ba chóir go bhfuilim.”}

\bi
{“Justo o injusto,” dijo el Hombre Siniestro, “¿te das por pagado?” Y el gruñido
se aceleró y se hizo más agudo.}
%
{“Cóir nó éagcóir,” arsa ’n Fear Dubh, “an bhfuilir díolta?” Agus do ghéaruigh
agus do bhrostuigh ar an ndranntughadh.}

\bi
{“Oh, sí, sí, me doy por pagado!” dijo Séadna, “te doy las gracias.”}
%
{\pagina{13} “Ó, táim díolta, táim díolta!” arsa Séadna, “go raibh maith
agat-sa.”}

\bi
{“Eso, en ese caso,” dijo. “Aquí tienes otros cien por el segundo chelín que
diste hoy.”}
%
{“Seo, má ’s eadh,” ar seisean. “Sin céad eile agat ar an tarna sgilling a
thugais uait indiú.”}

\bi
{“Ese es el chelín que di a la mujer que iba descalza.”}
%
{“Siní an sgilling a thugas do’n mhnaoi a bhí cos-nochtaithe.”}

\bi
{“Ese es el chelín que diste a la misma señora.”}
%
{“Siní an sgilling a thugais do’n mhnaoi uasail cheudna.”}

\bi
{“Si ella era una señora, ¿a qué venía ir descalza? ¿por qué tomó mi chelín, y
no me dejó más que con otro chelín?”}
%
{“Má ba bhean uasal í, cad do bheir cos-nochtaithe í? Agus cad do bheir dí mo
sgilling do bhreith uaim-se, agus gan agam ach sgilling eile ’na diaigh?”}

\bi
{“¡Si ella era una señora! ¡Si tu supieras! ¡Esa es la señora que me arruinó!”}
%
{“Má ba bhean uasal í! Dá mbéadh a fhios agat! Siní an bhean uasal do mhill
mise!”}

\bi
{Mientras decía estas palabras, comenzó a agitar los pies y las manos. Dejó de
gruñir. Reclinó su cabeza sobre el cuello. Miró hacia el cielo. Su rostro
adquirió un rictus cadavérico.}
%
{Le linn na bhfocal san do rádh dhó, do tháinig crith chos agus lámh air. Do
stad an dranntán. Do luigh a cheann siar ar a mhuineál. D’fheuch sé suas ins an
spéir. Tháinig driuch báis air agus cló cuirp ar a cheannachaibh.}

\bi
{Cuando Séadna vio ese cambio de color, quedó realmente pasmado.}
%
{Nuair a chonaic Séadna an iompáil lí sin, tháinig iongnadh a chroídhe air.}

\bi
{“Está claro,” dijo, imperturbable, “que no es la primera vez que oyes
mencionarla.”}
%
{“Ní foláir,” ar seisean, go neamhchuiseach, “nó ní h-é seo an cheud uair agat
ag aireachtaint teacht tháirsi siúd."}

\bi
{El Hombre Siniestro dio un brinco. Golpeó la tierra con la pezuña, de modo tal
que tembló la hierba que había bajo los pies de Séadna.}
%
{Do léim an Fear Dubh. Do bhuail sé buille d'á chrúib sa talamh, i dtreó gur
chrith an fód a bhí fé chois Shéadna.}

\bi
{“¡Maldito seas!” dijo. “Cierra el pico o acabarás machacado!”}
%
{“Ciorúghadh ort!” ar seisean. “Éist do bheul nó basgfar thú!”}

\bi
{“Le pido perdón, señor,” dijo Séadna cortésmente, “creo que puede que haya
bebido usted una gotita, considerando que me ha dado cien libras por un
chelín.”}
%
{“Gabhaim párdún agat, a dhuin’ uasal,” arsa Séadna go modhamhail, “cheapas go
mb’fhéidir gur braon beag a bhí ólta agat, trá ’s gur thugais céad púnt mar
mhalairt ar sgilling dom.”}

\bi
{“Incluso setecientos te daría, si eso pudiera deshacer el bien que hizo ese
mismo chelín; pero puesto que lo diste por amor al Salvador ese bien no puede
revertirse jamás.”}
%
{“Thabharfainn, agus seacht gcéad, dá dtiocfadh liom baint ó’n dtairbhe do dhéin
an sgilling cheudna; ach \pagina{14} nuair a thugais uait í ar son an
tSlánuightheóra ni féidir a tairbhe do lot choídhche.”}

\bi
{“Y,” dijo Séadna, “¿qué necesidad hay de revertir el bien? ¿no puedes dejar el
bien de aquel penique tal y como está?”}
%
{“Agus,” arsa Séadna, “cad is gádh an mhaith do lot? Ná fuil sé chómh maith agat
tairbhe na sgillinge úd d’fhágáil mar atá sé?”}

\bi
{“Hablas mucho; demasiado. Te dije que cerraras el pico. ¡Bien! Aquí tienes toda
la bolsa,” dijo el Hombre Siniestro.}
%
{“Tá an iomad cainte agat; an iomad ar fad. Dubhart leat do bheul d’éisteacht.
Seo! Siné an sparán ar fad agat,” arsa ’n Fear Dubh.}

\bi
{“Dudo, señor,” dijo Séadna, “que sea bastante para ese tiempo. Hay muchos días
en trece años. Se podrían hacer muchos zapatos en el transcurso de tal
cantidad de tiempo, y podría necesitar un chelín en multitud de situaciones.}
%
{“Ní h-éidir, a dhuin’ uasail,” arsa Séadna, “ná béadh dóithin na h-aimsire ann.
Is ’mó lá i dtrí bliaghnaibh déag. Is mó bróg bhéadh deunta ag duine i
gcaitheamh an méid sin aimsire, agus is ’mó cuma ’na n-oirfeadh sgilling dó.”}

\bi
{“No te preocupes por eso,” dijo el Hombre Siniestro, riendo burlonamente.
“gasta tan intensamente como gustes. Estará tan prieta el último día como lo
está hoy. No tendrás muchos asuntos desde ese momento en adelante.”}
%
{“Ná bíodh ceist ort,” arsa ’n Fear Dubh, ag cur smuta gáire as. “Taraing as
chómh géar i n-Éirinn agus is maith leat é. Béidh sé chómh teann an lá déanach
agus ’tá sé indiú. Ní bhéidh puínn gnótha agat de as san amach.”}

\bi
{Séadna quedó satisfecho.}
%
{Bhí Séadna sásta.}

\bi
{“¡Trece años!” se dijo mentalmente. “Y puedo gastar a discreción. Se lo juré
por lo más sagrado, ¡pero pero yo te juro y te prometo, bolsita, que te haré
cantar!--¡Adios!” dijo al Hombre Siniestro.}
%
{“Trí bliaghna deug!” ar seisean i n-a aigne féin. “Agus neart dom tarang as ar
mo dhícheal. Chuir sé brígh na mionn orm, ach bheirim-se brígh gach miona agus
gach móide dhuit-se, a sparáinín, go mbainfear ceól asat!--Slán beó agat-sa!” ar
seisean leis an bhFear nDubh.}

\bi
{Se volvió sobre sus talones para dirigirse a casa, y cuando se volvió, el
Hombre Siniestro lo acompañaba. Apretó el paso. Él lo apretó también.}
%
{D’iompuigh sé ar a sháil chun teacht abhaile, agus ma dh’iompuigh, siúd le n-a
chois an Fear Dubh. Ghéaruigh sé a choisidheacht. Ghéaruigh seisean chómh
maith.}

\bi
{“¿Qué puedo hacer?” dijo Séadna para sí. “Los vecinos lo verán.”}
%
{“Cad a dhéanfad?” arsa Séadna ’na aigne féin. “Chífid na cómharsain é.”}

\bi
{“No te preocupes,” dijo el Hombre Siniestro. “Sólo tú podrás verme. He de
acompañarte a casa para aprender el camino, y echar un vistazo a esa silla de
esparto, y al saquito, y a las manzanas.”}
%
{“Ná bíodh ceist ort,” arsa ’n Fear Dubh. “Ní fheicfidh aoinne mé ach tú féin.
Ní foláir dom tú thionnlacan abhaile agus eólus na slíghe do chur, agus
\pagina{15} radharc d’fhághail ar an gcathaoir shúgáin úd, agus ar an mealbhóig,
agus ar na h-ubhlaibh.”}

\bi
{“¡Bien inútiles que son la silla, el saquito y el manzano! Tres valiosas cosas
se han echado a perder por su culpa,” dijo Séadna.}
%
{“Gan rath ortha mar chathaoir agus mar mhealbhóig agus mar chrann ubhall! Is
breagh na trí neithe do loiteadh indiú orm d’á mbárr,” arsa Séadna.}

\bi
{“Eso no es lo peor del asunto,” dijo el Hombre Siniestro. “Sino que si entrara
algún vecino y se sentara en la silla, tendrías que convivir con él sin exigirle
una renta, porque no serías capaz de echarlo al estar pegado a tu silla.”}
%
{“Ní h-é sin an ceann is measa de’n sgeul,” arsa ’n Fear Dubh. “Ach má thagan
aon chómharsa isteach agus go suidhfidh sé sa chathaoir, ní foláir duit
aontigheas do thabhairt saor ó chíos dó, mar ní bhéidh ar do chumas é chur amach
agus é ceangailte sa chathaoir agat.”}

\bi
{“¡Santas entrañas! ¿Qué haré entonces si se quedan tres personas atrapadas en
casa?” dijo Séadna. “Quizás, señor, usted sí pudiera liberarlas. Vamos. Será mil
veces bienvenido.”}
%
{“A dhróluinn na bhfeart! Cad a dhéanfad má tá triúr ceangailte rómham sa bhaile
anois?” arsa Séadna. “B’fhéidir, a dhuin’ uasail, go bhféadfá-sa iad do
sgaoileadh. Téanam ort. Tá míle fáilte rómhat.”}

\bi {“¡Paciencia, paciencia, Séadna!”, dijo el Hombre Siniestro. “Nadie se ha
quedado atrapado aún. Hace un rato fuiste hostil, y ahora me das la bienvenida.
¡Ah, Séadna! esa es una bienvenida interesada.”}
%
{“Foidhne, foidhne! a Shéadna,” arsa ’n Fear Dubh. “Ní’l aoinne ceangailte fós.
Bhí doicheal ort ó chianaibh, anois tá míle fáilte rómham. Á! a Shéadna, siní an
fháilte mar mhaithe leat féin.”}

\bi
{“¡Por supuesto! Ese es el caso, señor--,” dijo Séadna, y le miró los cuernos de
arriba y las pezuñas de abajo.}
%
{“’Sdó! Is amhlaidh mar atá sé, a dhuine uasail--,” arsa Séadna, agus d’fheuch
sé suas ar na h-adharcaibh agus síos ar an gcrúib.}

\bi
{“Oh, entiendo,” dijo el Hombre Siniestro. “No te complacen la factura de estos
zapatos ni el tipo de ornamentos que tengo en la cabeza. No importa. Cuando te
habitúes a ellos no les encontrarás pega alguna.”}
%
{“Ó tuigim,” arsa ’n Fear Dubh. “Ní thaithnean déanamh na bróige seo leat, ná an
saghas órnáide atá ar mo cheann. Ná bac san. Nuair a bhéidh taithíghe agat ortha
ní bhfaighir locht ar bith ortha.”}

\bi
{“Bueno, de hecho ahora se las encuentro, señor,” dijo Séadna, “y créame, no es
eso a lo que me refiero. Pero si los vecinos lo vieran a usted se asustarían, y
el daño estaría hecho, probablemente.”}
%
{“’Sdó, go deimhin féin anois, a dhuin’ uasail,” arsa Séadna, “agus creid mé
leis, ní chúca-san a bhíos. Ach dá bhfeicidís na cómharsain tú do
sgannróchaidís, agus bhéadh díobháil déanta, b’fhéidir.”}

\bi
{“¡Exáctamente! ¿Acaso no acabo de decir que no hay peligro de que nadie me vea
salvo tú mismo?” dijo el Hombre Siniestro.}
%
{“Thar a bhfeacaís riamh! Ná fuilim tar éis a rádh leat nach baoghal go
bhfeicfidh aoinne mé ach tú féin?” arsa ’n Fear Dubh.}

\bi
{“Está bien,” dijo Séadna. “Vamos.”\\}
%
{\pagina{16} “Tá go maith,” arsa Séadna. “Téanam ort.”\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Vaya, Peig! creo que, si lo viera, se me saldría el alma del
cuerpo.}}
%
{\dlg{Síle.--A thiarcais! a Pheig, ba dhóigh liom, dá bhfeicinn é, go dtuitfeadh
an t-anam tur teith asam.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿A qué viene decir eso? ¿No ha dicho que no podría verlo nadie
aparte del propio Séadna?}}
%
{\dlg{Cáit.--Cad é an mhaith dhuit bheith ag caint mar sin? Ná dúbhairt sé ná
féadfadh aoinne é fheiscint ach Séadna féin?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Ah, Cáit, cariño mío! ¿cómo puedes saber si estaba diciendo la
verdad? Yo no creería la palabra de un pícaro.}}
%
{\dlg{Síle.--Á! a Cháit, a ghrádh dhil, cá bhfios duit an raibh sé ag innsint na
fírinne? Ní chreidfinn focal ó’n rógaire.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿No estuvo bien que le diera el dinero a Séadna?}}
%
{\dlg{Cáit.--Nach maith a thug sé an t-airgead do Shéadna?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Cómo sabes que era dinero? Me enteré a través de alguien que el
viejo Micheál Réamoinn estaba un día en la taberna de la Calle del Molino, y que
debía dos chelines y ocho peniques a la tabernera, así que ella le requisó el
sombrero como fianza del pago. Micheál salío al patio y cogió cuatro o cinco
lascas de pizarra, y tras hacerles alguna brujería, se las entregó a ella, que
al verlas pensó que eran dinero legítimo, y le devolvió el sombrero. Se decía
que Micheál había aprendido “masonería” del Caballero, y que podría convertirte
en cabra, pero si rolara el viento mientras fueras una cabra, no sería capaz de
transformarte de nuevo.\\}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cá bhfios duit ar bh’airgead é? D’airigheas duine ’ghá rádh go
raibh seana Mhicheál Réamoinn lá i dtigh tabhairne i Sráid an Mhuilinn, agus go
raibh a dó agus dá thistiún ag bean an tabhairne air, agus go raibh sí ag
coimeád a hata i ngeall leis an airgead. Do chuaidh Micheál amach sa chlós agus
do phioc sé suas a ceathair nó a cúig de licíníbh slinne, agus tar éis
diablaidheachta éigin a dhéanamh ortha, thug sé chuici isteach iad, agus nuair
dh’fheuch sí ortha dhó cheap sí gur bh’ airgead dleaghthach iad, agus thug sí an
hata dhó. Deirtí gur fhoghluim Micheál “freemashun” ó’n Ridire, agus go
bhféadfadh sé gabhar a dhéanamh díot, ach dá n-aisdreóchadh an ghaoth agus tú
ad’ ghabhar, ná féadfadh sé thú chasadh thar n-ais.\\}}

\bi
{\dlg{Séamas ua Buachalla: ¡Dios os guarde!}}
%
{\dlg{Séamus ua Buachalla: Bail ó Dhia oraibh anso!}}

\bi
{\dlg{Peig.--Oh, hola, Séamas. Buscas a tu hermana, supongo.}}
%
{\dlg{Peig.--Ó, Dia ’s Muire dhuit, a Shéamuis. Do dhrioshúr atá uait, is
dócha.}}

\bi
{\dlg{Séamas.--Se le dijo que fuera a casa inmediatamente. Ha venido Nell.}}
%
{\dlg{Séamus.--Dúbhradh léi teacht abhaile láithreach. Tháinig Neill.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Oh, que un rayo te parta, Séamas! ¿Cuándo?}}
%
{\dlg{Cáit.--Airiú greadadh chúgat, a Shéamuis! Cathain?}}

\bi
{\dlg{Séamas.--Hace un ratito.}}
%
{\dlg{Séamus.--Ó chianaibh beag.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Que Dios te dé buena noche, Peig, y a todas vosotras.}}
%
{\dlg{\pagina{17} Cáit.--Go dtugaidh Dia oídhche mhaith dhuit, a Pheig, agus
díbh go léir.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Ve con salud, Cáit!}}
%
{\dlg{Peig.--Go dtéidhir slán, a Cháit!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿No irás a contar más esta noche, no Peig?}}
%
{\dlg{Cáit.--Ní ’neósfair a thuille anocht, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Está bien, Cáit.}}
%
{\dlg{Peig.--Tá go maith, a Cháit.}}

\end{paralelo}
